

SOLUCION DE LA EVALUACION 2

Ecuaciones Diferenciales Ordinarias (521.128)

Problema 1 (15 Ptos) Considere la EDO

Solucion

$$\begin{cases} \mathbf{x}'(t) = -2\mathbf{x}(t) + 5\mathbf{y}(t), \\ \mathbf{y}'(t) = -2\mathbf{x}(t) + 4\mathbf{y}(t), \end{cases}.$$

La matriz asociada al sistema es: $\begin{bmatrix} -2 & 5 \\ -2 & 4 \end{bmatrix}$. $\text{Det}(\mathbf{A} - \lambda\mathbf{I}) = \lambda^2 - 2\lambda + 2 = 0$, obtenemos:

$$\lambda_1 = 1 + i; \lambda_2 = 1 - i.$$

Un autovalor perteneciente a

$$\text{Ker}(\mathbf{A} - (1 + i)\mathbf{I})$$

es $\mathbf{v} = (\frac{3-i}{2}, 1) = (3, 2) + i(-1, 0)$.

Así, un conjunto fundamental para el sistema homogéneo, es: $\{\mathbf{X}_1(t), \mathbf{X}_2(t)\}$, donde

$$\mathbf{X}_1(t) = e^t \cos(t) \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} - e^t \sin(t) \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \end{pmatrix},$$

y

$$\mathbf{X}_2(t) = e^t \sin(t) \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} + e^t \cos(t) \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \end{pmatrix}.$$

Esto es,

$$\mathbf{X}_1(t) = \begin{pmatrix} 3e^t \cos(t) + e^t \sin(t) \\ 2e^t \sin(t) \end{pmatrix} \text{ y } \mathbf{X}_2(t) = \begin{pmatrix} 3e^t \sin(t) - e^t \cos(t) \\ 2e^t \sin(t) \end{pmatrix},$$

Ahora, buscaremos una solución particular $\mathbf{X}_p(t)$ de la forma $\mathbf{X}_p(t) = \sum_{i=1}^2 \mathbf{u}_i(t) \mathbf{X}_i(t)$,

donde las derivadas de \mathbf{u}_1 y \mathbf{u}_2 satisfacen el sistema:

$$\begin{bmatrix} \mathbf{X}_1(t) & \mathbf{X}_2(t) \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \mathbf{u}'_1(t) \\ \mathbf{u}'_2(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ e^t \end{bmatrix}.$$

Resolviendo el sistema, se obtiene:

$$\mathbf{u}_1(t) = \frac{1}{2}e^{-t}\{-\sin(t) - \cos(t)\} + \frac{3}{2}\cos(t) + \frac{1}{2}\sin(t), \text{ y}$$

$$\mathbf{u}_2(t) = \frac{3}{2}\sin(t) - \frac{1}{2}\cos(t) - \frac{1}{2}e^{-t}\{\sin(t) - \cos(t)\}. \text{ Luego,}$$

$$X_p(t) = \left\{ \frac{-1}{2} e^{-t} \{ \text{sen}(t) + \cos(t) \} + \frac{3}{2} \cos(t) + \frac{1}{2} \text{sen}(t) \right\} \begin{pmatrix} 3e^t \cos(t) + e^t \text{sen}(t) \\ 2e^t \text{sen}(t) \end{pmatrix} + \\ + \left\{ \frac{3}{2} \text{sen}(t) - \frac{1}{2} \cos(t) - \frac{1}{2} e^{-t} \{ \text{sen}(t) - \cos(t) \} \right\} \begin{pmatrix} 3e^t \text{sen}(t) - e^t \cos(t) \\ 2e^t \text{sen}(t) \end{pmatrix}$$

Finalmente la solución general del sistema de ecuaciones diferenciales, es

$$X(t) = X_p(t) + c_1 \begin{pmatrix} 3e^t \cos(t) + e^t \text{sen}(t) \\ 2e^t \text{sen}(t) \end{pmatrix} + c_2 \begin{pmatrix} 3e^t \text{sen}(t) - e^t \cos(t) \\ 2e^t \text{sen}(t) \end{pmatrix}$$

donde c_1 y c_2 son constantes arbitrarias.

Problema 2 (20 Ptos) Resolver usando Transformada de Laplace.

$$\begin{cases} 3y'' + 5y' + 2y = t e^{-t} + 5\delta(t-3), \\ y(0) = 0 \\ y'(0) = \frac{1}{3}. \end{cases}$$

Solución:

Aplicando transformada de Laplace a ambos miembros de la EDO dada, y usando propiedad para la segunda derivada, obtenemos:

$$[3s^2 + 5s + 2]\mathcal{L}[y(t)](s) = 1 - \frac{d}{ds}\mathcal{L}[e^{-t}] + 5e^{-3s}$$

de donde

$$\mathcal{L}[y(t)](s) = \frac{1}{(3s+2)(s+1)} + \frac{1}{(3s+2)(s+1)^3} + \frac{5e^{-3s}}{(3s+2)(s+1)}.$$

Aplicando transformada inversa, tendremos que $y(t)$ será igual a la suma de las transformadas inversas de cada sumando del lado derecho de la igualdad anterior.

De otra parte, usando fracciones parciales, resulta:

$$\frac{1}{(3s+2)(s+1)} = \frac{3}{(3s+2)} - \frac{1}{(s+1)} = \frac{1}{(s+\frac{2}{3})} - \frac{1}{(s+1)}$$

de donde

$$\mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(3s+2)(s+1)} \right] (t) = \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+\frac{2}{3})} \right] - \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+1)} \right] = e^{\frac{-2}{3}t} - e^{-t}.$$

Además,

$$\mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(3s+2)(s+1)^3} \right] (t) = \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+\frac{2}{3})} \right] * \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+1)^3} \right].$$

Así,

$$\begin{aligned}
\mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(3s+2)(s+1)^3} \right] (t) &= e^{-\frac{2}{3}t} * t^2 e^{-t} \\
&= \int_0^t e^{-\frac{2}{3}(t-u)} u^2 e^{-u} du \\
&= e^{-\frac{2}{3}t} \left[\int_0^t u^2 e^{-\frac{u}{3}} du \right] \\
&= -3t^2 e^{-t} + 6 \left[-3u e^{-\frac{u}{3}} \Big|_0^t - 3 \int_0^t e^{-\frac{u}{3}} du \right] \\
&= -3t^2 e^{-t} - 18t e^{-\frac{t}{3}} + 9(e^{-\frac{t}{3}} - 1).
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\mathcal{L}^{-1} \frac{5e^{-3s}}{(3s+2)(s+1)} &= 5\mathcal{L}^{-1} \left[\frac{e^{-3s}}{(s+\frac{2}{3})} \right] - 5\mathcal{L}^{-1} \left[\frac{e^{-3s}}{(s+1)} \right] \\
&= 5u_3(t) \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+\frac{2}{3})} \right] \Big|_{t-3} - 5u_3(t) \mathcal{L}^{-1} \left[\frac{1}{(s+1)} \right] \Big|_{t-3} \\
&= 5u_3(t) \cdot e^{-\frac{2}{3}(t-3)} - 5u_3(t) \cdot e^{-(t-3)}.
\end{aligned}$$

Finalmente,

$$\begin{aligned}
y(t) &= e^{-\frac{2}{3}t} - e^{-t} - 3t^2 e^{-t} - 18t e^{-\frac{t}{3}} + \\
&+ 9(e^{-\frac{t}{3}} - 1) + 5u_3(t) \cdot e^{-\frac{2}{3}(t-3)} - 5u_3(t) \cdot e^{-(t-3)}.
\end{aligned}$$

Problema 3 (20 Ptos)

- (a) Clasifique los puntos $x_1 = 0$, $x_2 = 1$, $x_3 = -3$ según corresponda como puntos ordinarios, singulares regulares o singulares irregulares. Justifique adecuadamente su respuesta.

$$\frac{x(x^2-1)}{x+3} y''(x) + \frac{(x-1)}{x^2-9} (\sen x) y'(x) + x(x+5)^3 y(x) = 0.$$

- (b) Encuentre una solución de la EDO:

$$x^2 y''(x) + x(x-1) y'(x) + y(x) = 0.$$

Solución:

(a) Para $x = 0$ la EDO se puede escribir como

$$\frac{(x^2 - 1)}{x + 3} y''(x) + \frac{(x - 1)}{x^2 - 9} \frac{(\operatorname{sen} x)}{x} y'(x) + (x + 5)^3 y(x) = 0.$$

Puesto que $\frac{(\operatorname{sen} x)}{x}$ es analítico alrededor de 0 , sigue que $x = 0$ es un punto regular para la EDO. Para $x = 1$ la EDO se puede escribir como

$$(x-1)^2 \frac{x(x+1)}{x+3} y''(x) + (x-1) \frac{(x-1)}{x^2-9} (\operatorname{sen} x) y'(x) + (x-1)x(x+5)^3 y(x) = 0.$$

de donde vemos que $x = 1$ es un punto singular irregular

Para $x = -3$ la EDO se puede escribir como

$$x(x^2 - 1) y''(x) + \frac{(x - 1)}{(x - 3)} (\operatorname{sen} x) y'(x) + x(x + 5)^3 (x + 3) y(x) = 0.$$

de donde vemos que $x = -3$ es un punto regular.

(b) Se tiene que $x = 0$ es un punto singular regular para la EDO dada. Así proponemos una solución de la forma

$$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^{n+r}$$

de donde sigue que

$$y'(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+r) a_n x^{n+r-1} \text{ y además } y''(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+r-1)(n+r) a_n x^{n+r-2}.$$

Reemplazando en la ecuación obtenemos:

$$\sum_{n=0}^{\infty} [(n+r-1)(n+r)+1] a_n x^{n+r} - \sum_{n=0}^{\infty} (n+r) a_n x^{n+r} + \sum_{n=0}^{\infty} (n+r) a_n x^{n+r+1} = 0.$$

De otra parte,

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n+r) a_n x^{n+r+1} = \sum_{n=1}^{\infty} (n-1+r) a_{n-1} x^{n+r};$$

y reemplazando en la igualdad anterior, obtenemos:

$$(r-1)^2 a_0 + \sum_{n=1}^{\infty} \{[(n+r-1)(n+r)+1-(n+r)] a_n + [(n-1)+r] a_{n-1}\} x^{n+r} = 0.$$

De donde $r = 1$ y además

$$[(n+r-1)(n+r)+1-(n+r)] a_n + [(n-1)+r] a_{n-1} = 0 \text{ para todo } n.$$

En la última igualdad, para $r = 1$ obtenemos la formula de recurrencia

$$a_n = -\frac{1}{n}a_{n-1}.$$

Así, obtenemos:

$$\begin{aligned} a_1 &= -a_0 \\ a_2 &= \left(\frac{1}{2}\right)a_0 \\ a_3 &= -\left(\frac{1}{3}\right)\left(\frac{1}{2}\right)a_0 \\ a_4 &= \left(-\frac{1}{4}\right)\left(-\frac{1}{3}\right)\left(\frac{1}{2}\right)a_0 \\ \cdot &= \cdot \\ \cdot &= \cdot \\ \cdot &= \cdot \\ a_n &= \left(\frac{(-1)^n}{n!}\right)a_0 \end{aligned}$$

Finalmente $y(x) = a_0 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} x^{n+1}$ con a_0 arbitrario.